<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettres de Madame de Sévigné et de ses proches</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edition numérique d'une correspondance réalisée en mai 2020 dans le cadre
                        d'un devoir du cours de Python du Master 2 Technologies numériques
                        appliquées à l'histoire à l'Ecole nationale des Chartes</resp>
                    <persName>
                        <forename>Morgane</forename>
                        <surname>Rousselot</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole nationale des Chartes</publisher>
                <pubPlace>65 rue de Richelieu, Paris</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <title>Lettres de Madame de Sévigné, de sa famille, et de ses amis. XI.
                    1693-1701</title>
                <editor>Pierre-Marie Gault de Saint-Germain</editor>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Dalibon</publisher>
                    <date>1823</date>
                    <distributor>Bibliothèque Nationale de France</distributor>
                    <availability>
                        <licence>Domaine Public</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text n="1" ref="1">
        <body>
            <div1>
                <head> 
                    <p>De Madame de Sévigné à Madame de Grignan</p>
                    <p>A Paris, le vendredi 6 février 1671,</p>
                </head>
                <div2>
                    <p>Ma douleur seroit bien médiocre si je pouvois vous la dépeindre ; je ne
                        l'entreprendrai pas aussi. J'ai beau chercher ma chère fille, je ne la
                        trouve plus, et tous les pas qu'elle fait l'éloignent de moi. Je m'en allai
                        donc à Sainte-Marie toujours pleurant et toujours mourant : il me sembloit
                        qu'on m'arrachoit le cœur et l'ame; et en effet, quelle rude séparation. Je
                        demandai la liberté d'être seule ; on me mena dans la chambre de madame du
                        Hausset, on me fit du feu ; Agnès me regardoit sans me parler ; c'étoit notre
                        marché; j'y passai jusqu'à cinq heures sans cesser de sangloter : toutes mes
                        pensées me faisoient mourir. J'écrivis à M. de Grignan, vous pouvez penser
                        sur quel ton; j'allai ensuite chez madame de La Fayette qui redoubla mes
                        douleurs par l'intérêt qu'elle y prit : elle étoit seule, et malade et
                        triste de la mort d'une sœur religieuse; elle étoit comme je la pouvois
                        désirer. M. de La Rochefoucauld y vint, on ne parla que de vous, de la
                        raison que j'avois d'être touchée, et du dessein de parler comme il faut à
                        Mellusine. Je vous réponds qu'elle sera bien relancée. D'Hacqueville vous
                        rendra un bon compte de cette affaire. Je revins enfin à huit heures de chez
                        madame de La Fayette ; mais en entrant ici, bon Dieu! comprenez-vous bien ce
                        que je sentis en montant ce degré? Cette chambre où j'entrois toujours,
                        hélas! j'en trouvai les portes ouvertes, mais je vis tout démeublé, tout
                        dérangé, et votre petite fille qui me représentoit la mienne. Comprenez-vous
                        bien tout ce que je souffris? Les réveils de la nuit ont été noirs, et le
                        matin je n'étois point avancée d'un pas pour le repos de mon esprit.
                        L'après-diner se passa avec madame de La Troche à l'Arsenal. Le soir, je
                        reçus votre lettre qui me remit dans les premiers transports, et ce soir
                        j'achèverai celle-ci chez M. de Coulanges, où j'apprendrai des nouvelles;
                        car, pour moi, voilà ce que je sais, avec les douleurs de tous ceux que vous
                        avez laissés ici ; toute ma lettre seroit pleine de compliments, si je
                        voulois.</p>
                    <div3>Vendredi au soir.</div3>
                    <p> J'ai appris chez madame de Lavardin les nouvelles que je vous mande ; et
                        j'ai su, par madame de La Fayette, qu'elle et M. de La Rochefoucauld eurent
                        hier une conversation avec Mellusine, dont le détail n'est pas aisé à écrire
                        : mais songez qu'elle fut confondue et poussée à bout par l'horreur de son
                        procédé, qui lui fut reproché sans aucun ménagement. Elle est fort heureuse
                        du parti qu'on lui offre, et dont elle est demeurée d'accord; c'est de se
                        taire très-religieusement, moyennant quoi on ne la poussera pas à bout.
                        Vous avez des amis qui ont pris vos intérêts avec une grande chaleur; je ne
                        vois que des gens qui vous aiment et vous estiment beaucoup, et qui entrent
                        bien aisément dans ma douleur. Je n'ai voulu aller encore que chez madame de
                        La Fayette. On s'empresse fort de me chercher et de me vouloir prendre, et
                        je crains cela comme la mort. Je vous conjure, ma chère fille, d'avoir soin
                        de votre santé ; conservez-la pour l'amour de moi, et ne vous abandonnez
                        pas à ces cruelles négligences, dont il ne me semble pas qu'on puisse jamais
                        revenir. Je vous embrasse avec une tendresse qui ne sauroit avoir d'égale,
                        n'en déplaise à toutes les autres. Le mariage de mademoiselle d'Houdancourt
                        et de M. de Ventadour a été signé ce matin. L'abbé de Chambonnas a été nommé
                        aussi ce matin à l'évêché de Lodève. Madame la princesse partira le mercredi
                        des Cendres pour Châteauroux, où M. le prince désire qu'elle fasse quelque
                        séjour. M. de La Marguerie a la place du conseil de M. d'Estampes, qui
                        est mort. Madame de Mazarin arrive ce soir à Paris; le roi s'est déclaré son
                        protecteur, et l'a envoyé quérir au Lis avec un exempt et huit gardes, et un
                        carrosse bien attelé. Voici un trait d'ingratitude qui ne vous déplaira pas,
                        et dont je veux faire mon profit, quand je ferai mon livre sur les grandes
                        ingratitudes. Le maréchal d'Albret a convaincu madame d'Heudicourt, non
                        seulement d'une bonne galanterie avec M. de Béthune, dont il avoit toujours
                        voulu douter, mais d'avoir dit de lui et de madame Scarron tous les maux
                        qu'on peut s'imaginer. Il n'y a point de mauvais office qu'elle n'ait tâché
                        de rendre à l'un et à l'autre, et cela est tellement avéré, que madame
                        Scarron ne la voit plus, ni tout l'hôtel de Richelieu. Voilà une femme bien
                        abimée; mais elle a cette consolation de n'y avoir pas peu contribué.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>

    <text n="2" ref="2">
        <body>
            <div1>
                <head> 
                    <p>De Madame de Sévigné au Président de Moulceau</p>
                    <p>A Grignan, le samedi 4
                        février 1696,</p>
                </head>
                <div2>
                    <p>Je ne me suis point trompée, Monsieur, quand j'ai cru que vous seriez touché
                        de ma peine, et que vous feriez toute la diligence possible pour la
                        soulager. Votre ordonnance de M. Barbeyrac et votre lettre ont eu des ailes,
                        comme vous le souhaitiez, et il semble que cette petite fièvre qui
                        paroissoit si lente, en ait eu aussi pour fuir aux approches seulement du
                        nom de M. Barbeyrac. Tout de bon, Monsieur, il y a du miracle à un si prompt
                        changement ; et je ne saurois douter que vos souhaits et vos prières n'y
                        aient contribué. Jugez de ma reconnoissance par leur effet. Ma fille est de
                        moitié de tout ce que je vous dis ici : elle vous fait mille remerciements,
                        et vous conjure d'en faire beaucoup à M. Barbeyrac. Nous sommes trop
                        heureuses de n'avoir plus qu'à prendre patience, et de la rhubarbe, dont
                        elle se trouve tout-à-fait bien. Nous ne doutons pas que dans cet état de
                        repos, M. Barbeyrac n'approuve ce remède, avec un régime qui est quelquefois
                        le meilleur de tous. Remerciez Dieu, Monsieur, et pour vous, et pour nous,
                        car nous ne saurions douter que vous ne soyez intéressé dans cette
                        reconnoissance ; et puis, Monsieur, jetez les yeux sur tous les habitants de
                        ce château, et jugez de leurs sentiments pour vous.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>

    <text n="3" ref="3">
        <body>
            <div1>
                <head>
                    <p>De Monsieur de Coulanges à Madame de Sévigné</p>
                    <p>A Saint-Martin, le 17
                        février 1696,</p>
                </head>
                <div2>
                    
                        <p> Mais pourquoi ne pas écrire quelquefois in-folio, quand on trouve un
                            beau et bon papier qui vous y invite ? J'ai reçu ici, ma très-aimable
                            gouvernante, la grande et la petite lettre que vous avez bien voulu
                            m'écrire en même jour pour répondre à toutes les miennes ; et je suis
                            toujours charmé de votre style et de votre bon et loyal commerce. Il y a
                            tantôt quinze jours que je suis ici auprès de cet adorable cardinal, et
                            il y a tantôt quinze jours que je suis l'homme du monde le plus heureux
                            ; bonne compagnie, partout de grands feux, bonne symphonie, mille et
                            mille jeux, table bien servie, vins délicieux ; enfin, Madame, voici le
                            pays de cocagne au pied de la lettre. Les officiers même de cette maison
                            ont une rage de toujours apprendre, quoiqu'ils soient maîtres passés ;
                            en sorte qu'ils nous feront crever à la fin : ils possédoient au suprême
                            degré tous les ragoûts les plus exquis de France et d'Italie ; les voilà
                            devenus apprentifs sous le meilleur officier de cuisine d'Angleterre,
                            pour être bientôt en ragoûts anglois beaucoup plus savants que lui ;
                            nous ne savons donc plus où nous en sommes ; tous nos ragoûts parlent
                            des langues différentes, mais ils se font si bien entendre, que nous les
                            mangeons, sous quelque figure et dans quelque sauce qu'ils se
                            présentent. Vous voyez bien, Madame, que ce seul article de la bonne
                            chère demandoit un in-folio. Voici, en vérité, une maison admirable, et
                            un maître de maison qu'on ne peut assez adorer : je n'ai pas manqué de
                            lui faire tous vos compliments, et je ne vous écris d'ici, que parce que
                            je crois le moment arrivé qu'il pourra lui-même y répondre, comme bien
                            des fois il m'a témoigné en avoir envie.</p><p>Nous avons eu toute la semaine
                            passée beaucoup de frères, de neveux et de nièces ; mais depuis lundi,
                            M. le cardinal en est réduit à ses deux fidèles commensaux, l'aimable
                            Richard Hamilton, pour l'un, et le jeune Coulanges pour l'autre, et vous
                            ne sauriez croire combien il s'accommode de cette solitude, il s'en
                            accommode même si bien, que nous n'entendons pas plus parler de ce qui
                            se passe à Paris et à la cour, que si nous étions à La Trappe ; en sorte
                            que voici un tome tout séparé des autres que je vous ai envoyés sans
                            savoir seulement si tous les mariages résolus ont été célébrés, et si
                            tous les mariages proposés ont été, ou sont en voie d'aller à bonne fin.
                            Vous avez su l'extrémité de madame la duchesse de Créqui, et vous avez
                            su ensuite sa résurrection, qui a donné une excessive joie à M. le
                            cardinal, sa longue vie étant fort nécessaire pour le bonheur de M. le
                            duc et de madame la duchesse d'Albret ; et c'est depuis cette
                            résurrection que M. le cardinal a renoncé à toutes les nouvelles du
                            monde pour vaquer à lui-même, et à une infinité d'ouvriers qui
                            travaillent sans fin et sans cesse pour la perfection, sans contredit,
                            d'un des plus beaux jardins de l'Europe. Je suis ravi de la meilleure
                            santé de notre comtesse ; savez-vous bien que c'est un très-bon signe de
                            vie, que d'avoir voulu elle-même lire mes lettres, et y donner les tons
                            qu'elles demandent ? Vous m'assurez qu'elle a bien ri en de certains
                            endroits, et que la présidente cuite au four ne lui a point déplu. Mais
                            ce que j'admire de vous autres, Mesdames, si versées dans l'histoire, et
                            si instruites des bonnes maisons de France, c'est que vous ne sachiez
                            pas que la maison de Douilli est séparée en deux branches ; que l'une a
                            produit la jeune marquise de Saint-Hérem et l'autre, la femme que M. de
                            P... vient d'épouser : en sorte que ce sont deux cousines germaines, qui
                            se sont mariées presque en même temps. L'une, toute resplendissante
                            d'une Frémont pour mère, qui lui donne une maréchale de Lorges pour
                            cousine germaine, et des duchesses de Saint-Simon et de Lauzun pour
                            nièces à la mode de Bretagne ; l'une, dis-je, est entrée dans la maison
                            de Montmorin ; et l'autre avec moins d'ambition, quoique fille d'une
                            mère remariée à M. de l'Hôpital s'est contentée d'entrer dans la maison
                            de Ber… ; et voilà par ce moyen l'énigme développée, pour l'explication
                            de laquelle vous avez recouru à moi. Nous avons encore deux mois à être
                            ici, ils passeront bien vite ; dès que je serai à Paris, je me remettrai
                            dans le commerce ; et aussitôt je vous donnerai la continuation des
                            tomes précédents. Je voudrois bien que vous y puissiez trouver le
                            mariage de mademoiselle de Bagnols avec M. de Poissy ; mais c'est un
                            enfant si difficile à baptiser, que je n'ose en espérer la conclusion,
                            quoiqu'on m'ait mandé que l'affaire étoit en bon chemin. Adieu,
                            Mesdames, je m'en vais porter ma feuille à notre illustre cardinal pour
                            illuminer au moins le reste de cette page, et vous rendre par-là ma
                            lettre d'un poids beaucoup au-dessus de ce qu'elle vaut. Mille
                            compliments, je vous supplie, et mille respects à tous les habitants du
                            royal château où vous êtes. Madame de Simiane est la maîtresse de ne
                            point faire de réponse à mes lettres ; mais j'aurois souhaité au moins
                            pouvoir dire quelque chose de sa part à la duchesse de Villeroi, qui lui
                            avoit si joliment écrit dans ma lettre, et qui m'en demande des
                            nouvelles tous les jours. </p>
                    

                    
                        <div3>Message de M. le Cardinal de Bouillon</div3>
                        <p>Il est moins humiliant pour moi, Madame, de vous avouer ingénument la
                            faute que j'ai faite de ne vous avoir donné aucun signe de vie à
                            l'occasion de tous vos mariages : non plus qu'à toute la maison de
                            Grignan que j'honore et que j'aime infiniment ; cela est, dis-je, moins
                            humiliant que d'entreprendre d'ajouter quelques mots à la lettre de M.
                            de Coulanges, qui est digne de vous et de lui. Il faut pourtant que je
                            vous assure qu'en lieu du monde vous n'avez un serviteur qui vous soit
                            si absolument acquis que je le suis.</p>
                    

                    
                        <div3>Monsieur de Coulanges continue</div3>
                        <p>Notre cousine de Pracontal part incessamment pour Montélimart ; elle vous
                            ira voir, et n'aura pas envie de renoncer ses parents : jamais sa mère
                            ne lui avoit dit que nous en fussions, et sans moi elle l'ignoreroit
                            encore. C'est une très-aimable femme, qui va passer bien des mois en
                            province ; j'en suis fâché, car je commençois fort à m'en accommoder ;
                            son mari a aussi du mérite, mais il ne la perd pas de vue : si c'est
                            tendresse, je n'ai rien à dire, quoique cette tendresse soit fort
                            incommode quelquefois ; si c'est jalousie, c'est un effet de la dévotion
                            de madame de Montchevreuil, à qui il n'a pas tenu qu'elle n'ait perdu sa
                            fille auprès de son mari, et de tout le genre humain. Je suis assuré que
                            vous la trouverez fort raisonnable, notre cousine ; que vous vous en
                            accommoderez fort, et que vous ne serez point fâchée de lui étaler
                            toutes les grandeurs de Grignan. Elle m'a prié de vous la recommander,
                            et je vous prie de lui dire, quand vous la verrez, que je vous l'ai
                            recommandée avec tendresse et avec éloge. Son mari l'établira dans une
                            terre auprès de Lyon pendant toute la campagne, avec sa belle-sœur
                            madame Busseaux.</p>
                    
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>

    <text n="4" ref="4">
        <body>
            <div1>
                <head> 
                    <p>De Monsieur de Coulanges à Mesdames de Sévigné et de Grignan</p>
                    <p>A Paris,
                        le 20 février 1696,</p>
                </head>
                <div2>
                    <p>Voici un esquif que j'envoie après le vaisseau qui est parti de Saint-Martin,
                        pour vous dire premièrement, que me voici arrivé, et que je reçus samedi au
                        soir, à l'heure que j'y pensois le moins, lettres sur lettres, que madame de
                        Louvois étoit depuis mardi tombée dans des coliques si cruelles et si
                        violentes, que la dernière, arrivée vendredi sur le soir, avoit fait peur,
                        et fait accourir tous ses parents et tous ses amis ; en sorte que, sans
                        hésiter, je partis hier à quatre heures du matin de Saint-Martin pour me
                        rendre auprès d'elle et à mon devoir ; je l'ai trouvée fort abattue, mais
                        hors de ses violentes douleurs par les remèdes et par une saignée qu'on lui
                        a faits ; obligée cependant de se tenir dans son lit sans remuer, et même
                        sans beaucoup parler, de peur de fortifier les douleurs qu'elle a toujours,
                        mais plus aisées à supporter que celles qui viennent par accès. Voilà,
                        Mesdames, comme en ce monde chacun a ses peines et ses maux. J'ai été fort
                        bien reçu, et mon zèle a été fort approuvé ; mais quoique cette maladie ne
                        paroisse point dangereuse, et que madame de Louvois fût beaucoup mieux hier
                        sur le minuit, je n'en serai pas moins arrêté ici pendant quelques jours. Je
                        fus hier très-fâché d'être obligé de quitter Saint-Martin, d'autant plus que
                        samedi après dîner, le duc et la duchesse d'Albret, joliment et en bon
                        ménage, y étoient venus surprendre le cardinal contre ses ordres, car il ne
                        vouloit point que la duchesse vît Saint-Martin avant le printemps ; c'est un
                        goût de maître de maison que vous comprenez fort bien ; mais il ne fut pas
                        fâché pourtant de cette surprise, qui l'avoit fait résoudre de rester encore
                        deux jours à Saint-Martin, pour leur expliquer au moins tout ce qui pareroit
                        sa maison et ses jardins dans la belle saison, et j'étois fort nécessaire
                        pour le seconder. Le jeune ménage avoit été ravi de me trouver, et la
                        journée d'hier étoit destinée pour lier, entre les pots et les pintes, une
                        grande connoissance avec la duchesse, qui est si bien faite, si honnête, si
                        polie, si bien élevée, qu'elle est pour moi une beauté achevée, quoiqu'elle
                        ne soit rien moins que belle, et qu'elle n'ait que la plus noble et la plus
                        riche taille qu'on puisse jamais voir. Voilà donc, Mesdames, la première
                        partie de mon discours, qui n'auroit pourtant pas fait partir l'esquif, si
                        la seconde ne me pressoit, pour faire, sans perdre de temps, réparation
                        d'honneur à madame de Simiane.</p>
                        <p>Je passai hier la journée avec la duchesse de
                        Villeroi, qui me demandant si je n'avois point de ses nouvelles, me dit
                        qu'elle en avoit reçu une très-aimable réponse ; aussitôt je remerciai la
                        duchesse de m'avoir appris une si bonne nouvelle, et lui expliquai pourquoi,
                        car je n'aimois point que madame de Simiane ne fût plus l'exacte et la
                        régulière Pauline. Je suis ravi, comme vous pouvez croire, qu'elle continue
                        dans toutes ses perfections, et je lui demande pardon de l'avoir soupçonnée
                        de cette peccadille. La duchesse de Villeroi devient fort jolie et fort
                        aimable ; voilà pourquoi j'étois fâché que cette allumette n'eût point pris.
                        J'ai retrouvé ici la rage des mariages ; c'est demain celui de M. de Marsan
                        avez madame de Seignelay : ils se donnent réciproquement tous leurs meubles
                        et la jouissance de vingt mille livres de rente au dernier vivant, en cas
                        qu'il n'y ait point d'enfants ; le public se déchaîne assez contre madame de
                        Seignelay ; bien des gens trouvent que d'être à soi, et de jouir de soixante
                        et dix mille livres de rente, étoit un état fort heureux ; et d'autres lui
                        pardonnent d'avoir voulu s'en retirer par un rang aussi distingué que celui
                        qu'elle va avoir, et par prendre un mari, qu'on est assez persuadé qui vivra
                        fort bien avec elle. Après avoir voulu épouser M. de Luxembourg, on ne lui
                        auroit plus su de gré de passer en viduité le reste de ses jours ; et son
                        dessein a été de se dépiquer, et toute sa famille en même temps. Ce sera
                        demain à minuit cette grande cérémonie. C'est demain aussi le mariage du
                        fils de Villacerf, avec mademoiselle de Brinon-Senneterre ; on ne comprend
                        pas bien le goût de M. et de madame de Brinon, qui donnent cinquante mille
                        écus ; mais voilà comme tout se prend en ce monde. On assure le mariage de
                        mademoiselle de Royan avec le comte de Luxe, maintenant duc de Châtillon. On
                        parle de celui de mademoiselle de Bosmelet avec le jeune duc de La Force,
                        qui seroit bien son fils. J'ai trouvé en arrivant ici le mariage de
                        mademoiselle de Bagnols avec M. de Poissy sur le côté, je ne sais par quelle
                        faute ; il y a du pour et du contre dans tout cela.</p>
                    <p>Adieu, Mesdames, je vous adore et vous embrasse.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>

    <text n="5" ref="5">
        <body>
            <div1>
                <head>
                    <p>De Monsieur de Coulanges à Madame de Simiane</p>
                    <p>A Paris, le 27 février
                        1696,</p>
                </head>
                <div2>
                    <p>Vous ne manquez à rien, divine Pauline, et j'ai bien des pardons à vous
                        demander d'avoir soupçonné, comme j'ai fait, votre régularité ; je me
                        garderai bien désormais de tomber dans la faute énorme que j'ai commise
                        envers vous ; je ne veux point passer auprès de vous pour un petit homme
                        épineux, et vous pouvez fort bien écrire à vos bons points et aisements,
                        comme on dit ; et quelquefois même ne me faire aucune réponse, sans que
                        jamais j'en sois offensé. Il faut bien quelque petit commerce entre nous,
                        pour entretenir connoissance ; mais il faut qu'il soit libre, et le mettre
                        en œuvre, quand la fantaisie vous en prend : n'est-ce pas bien parler ? Il y
                        a huit jours que je suis à Paris, à donner presque tout mon temps à madame
                        de Louvois, qui est sans colique véritablement, mais qui a été si mal menée,
                        et qui a tant de vapeurs, qu'elle a toutes les peines du monde à se
                        remettre. L'ambassadeur de Portugal fit hier son entrée solennelle à Paris
                        par la porte Saint-Antoine, et fit le tour de la Place Royale : le pauvre
                        peuple de Paris est si affamé de spectacles, que c'en fut un pour lui que
                        cette entrée, qui n'auroit pas été regardée en un autre temps. L'ambassadeur
                        a une livrée grise avec des galons d'argent et des veloutés bleus, et quatre
                        beaux carrosses ; mais une honte pour la France, ce sont les carrosses et
                        les chevaux qu'on avoit envoyés pour lui faire cortège. Cependant on ne
                        pouvoit pas se remuer dans les rues, tant il y avoit de monde. La Place
                        Royale, avec des tapis sur les fenêtres, et à tous les balcons, n'étoit pas
                        un des moins beaux endroits de la ville à faire voir à cet ambassadeur :
                        aussi en fit-il le tour, et il y vit belle et honorable compagnie sur le
                        balcon de l'hôtel de Chaulnes, où avoient dîné M. le cardinal de Bouillon,
                        mesdames les duchesses de La Trémouille et d'Albret, madame de Coulanges,
                        l'abbé Testu, l'abbé d'Auvergne, le comte d'Albret et moi ; et où beaucoup
                        d'autres gens considérables se rendirent, après le dîner, pour le spectacle
                        ; le chevalier de Bouillon entre autres, qu'on présenta et qu'on fit baiser
                        à votre amie madame de Coulanges, comme un homme fort extraordinaire.</p>
                    <p>Je m'en vais de ce pas dîner à, où M. et madame de Nevers, plus belle et plus
                        aimable que jamais, m'ont donné rendez-vous. Je crois que je n'aurai pas
                        beaucoup de faim quand j'en reviendrai. Il ne faut pas cependant que je
                        manque ce soir à M. de Lamoignon, en dussé - je crever. N'allez point conter
                        ma vie à M. le chevalier de Grignan ; car ma vie offense tellement tous les
                        goutteux, qu'il n'y a malheur qu'ils ne me souhaitent. Dernièrement M. de
                        Saint-Géran fut si offensé de me voir insolemment taper du pied dans le
                        temps qu'il ne pouvoit se remuer, qu'il m'auroit étranglé, s'il l'avoit pu.
                        Rien n'est assurément plus extraordinaire que l'état jeune et florissant
                        dans lequel je me trouve : vous perdez bien de n'être point ici pour me voir
                        ; combien danserions-nous ensemble aux chansons ! c'est un divertissement à
                        la mode. Monsieur et madame de Marsan sont allés à Versailles, rien n'est
                        pareil à leur contentement. Mais n'êtes-vous pas trop heureuse, divine
                        Pauline, de n'avoir point épousé M. de Lauzun, qui, sans rime et sans
                        raison, a planté là sa femme ? On conte des histoires de lui qui ne
                        finissent point, mais que je n'ai pas le temps de vous écrire. C'est pour le
                        lundi gras le mariage du nouveau duc de Châtillon avec mademoiselle de
                        Royan. La bonne femme madame de Bouteville lui a envoyé pour quatre-vingt
                        mille francs de pierreries. Il n'y a pas de mariage encore plus heureux que
                        celui de M. de Luxembourg, qui a perdu sa petite-fille du premier lit, au
                        grand contentement de tous ceux qui en ont hérité. Monsieur et madame de
                        Pracontal partent dimanche pour aller incessamment vous voir. Je vous
                        recommande madame de Pracontal, qui est notre cousine, et que j'aime comme
                        ma vie : je suis très-affligée qu'elle nous quitte ; vous la trouverez
                        très-aimable et de bonne compagnie ; elle passera bien du temps hors de
                        Paris, ou je me trompe fort. M. de Marillac a perdu un frère abbé.
                        MONSEIGNEUR est à Meudon. Le roi s'en va mercredi à Marly ; et le Jubilé,
                        contre vent et marée, commencera dimanche prochain, dont le peuple est
                        affligé ; il est dans l'habitude d'employer les trois jours gras à un autre
                        usage qu'à prier Dieu. Le père de La Ferté, jésuite, qui prêche avec un
                        succès au-dessus de son âge et de sa qualité, par un zèle louable et qui
                        prouve sa vocation, a obtenu de ses supérieurs la permission de s'en aller
                        en Canada.</p>
                    <p>Adieu, belle et divine Pauline, je n'en sais pas davantage. Je suis ravi de
                        la meilleure santé de madame votre mère ; mais nous n'osons nous flatter de
                        la voir ici plus tôt qu'à la fin de l'automne, et c'est nous mettre le
                        carême bien haut.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>

    <text n="6" ref="6">
        <body>
            <div1>
                <head> 
                    <p>De Madame de Sévigné à Monsieur de Coulanges</p>
                    <p>A Grignan, le 29 mars
                        1696,</p>
                </head>
                <div2>
                    <p> Toutes choses cessantes, je pleure et je jette les hauts cris de la mort de
                        Blanchefort, cet aimable garçon, tout parfait, qu'on donnoit pour exemple à
                        tous nos jeunes gens. Une réputation toute faite ; une valeur reconnue et
                        digne de son nom, une humeur admirable pour lui (car la mauvaise-humeur
                        tourmente), bonne pour ses amis, bonne pour sa famille ; sensible à la
                        tendresse de madame sa mère, de madame sa grand'mère, les aimant, les
                        honorant, connoissant leur mérite, prenant plaisir à leur faire sentir sa
                        reconnoissance, et à les payer: par là de l'excès de leur amitié; un bon
                        sens avec une jolie figure; point enivré de sa jeunesse, comme le sont tous
                        les jeunes gens qui semblent avoir le diable au corps : et cet aimable
                        garçon disparoît en un moment, comme une fleur que le vent emporte, sans
                        guerre, sans occasion, sans mauvais air! Mon cher cousin, où peut-on trouver
                        des paroles pour dire ce que l'on pense de la douleur de ces deux mères, et
                        pour leur faire entendre ce que nous pensons ici ? Nous ne songeons pas à
                        leur écrire ; mais si dans quelque occasion vous trouvez le moment de nommer
                        ma fille et moi et MM. de Grignan, voilà nos sentiments sur cette perte
                        irréparable. Madame de Vins a tout perdu, je l'avoue ; mais quand le cœur a
                        choisi entre deux fils, on n'en voit plus qu'un. Je ne saurois parler
                        d'autre chose. Je fais la révérence à la sainte et modeste sépulture de
                        madame de Guise, dont le renoncement à celle des rois, ses aïeux, mérite une
                        couronne éternelle. Je trouve M. de Saint-Géran trop heureux ; et vous
                        aussi, d'avoir à consoler madame sa femme : dites-lui pour nous tout ce que
                        vous trouverez à propos. Et pour madame de Miramion, cette mère de l'église,
                        ce sera une perte publique. Adieu, mon cher cousin, je ne saurois changer de
                        ton. Vous avez fait votre jubilé. Le charmant voyage de Saint-Martin a suivi
                        de près le sac et la cendre dont vous me parliez. Les délices dont M. et
                        Madame de Marsan jouissent présentement méritent bien que vous les voyiez
                        quelquefois ; et que vous les mettiez dans votre hotte; et moi, je mérite
                        d'être dans celle où vous mettez ceux qui vous aiment ; mais je crains que
                        vous n'ayez point de hotte pour ces derniers.</p>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
